\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
%\usepackage[nominted]{ProfLycee}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\ifportable

\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi
\iffixe
\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi

%\author{TP}
\author{Devoir 1} %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


%\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
%\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}


%Pour tabularx
\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}

\newcolumntype{R}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
\newcolumntype{L}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}

\setlength{\parindent}{0mm}           
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}


\makeatletter
\renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother

%%%%% Placer les compétences dans la marge et automatiquement dans le tableau

\newcommand*{\comps}{}
\newcommand*{\compa}{}
\newcommand*{\compr}{}
\newcommand*{\compv}{}
\newcommand*{\compc}{}

\makeatletter
\newcommand{\sapproprier}{\marginpar{\includegraphics[scale=0.4]{competences/c1.png}}%
\immediate\write\@auxout{\string\g@addto@macro\string\comps{(\thesection.\theenumi) }}}
\newcommand{\analyser}{\marginpar{\includegraphics[scale=0.4]{competences/c2.png}}%
\immediate\write\@auxout{\string\g@addto@macro\string\compa{(\thesection.\theenumi) }}}
\newcommand{\realiser}{\marginpar{\includegraphics[scale=0.4]{competences/c3.png}}%
\immediate\write\@auxout{\string\g@addto@macro\string\compr{(\thesection.\theenumi) }}}
\newcommand{\valider}{\marginpar{\includegraphics[scale=0.4]{competences/c4.png}}%
\immediate\write\@auxout{\string\g@addto@macro\string\compv{(\thesection.\theenumi) }}}
\newcommand{\communiquer}{\marginpar{\includegraphics[scale=0.4]{competences/c5.png}}%
\immediate\write\@auxout{\string\g@addto@macro\string\compc{(\thesection.\theenumi) }}}
\makeatother


\defKV[champs]{
	matiere = \def\matiere{#1},
	consignes = \def\consignes{#1},
	calculatrice=\def\calculatrice{#1},
	capacités= \def\capacites{#1},
	connaissances= \def\connaissances{#1},
	attitudes= \def\attitudes{#1},
	etab = \def\etabexam{#1},
	date = \def\datedevoir{#1},
	prof = \def\profdevoir{#1},
	c1 = \def\baremesapp{/#1},
	c2 = \def\baremeana{/#1},
	c3 = \def\baremerea{/#1},
	c4 = \def\baremevali{/#1},
	c5 = \def\baremecomm{/#1},


}

\setKVdefault[champs]{matiere={Maths / Sciences},consignes={Faire attention à bien expliquer les réponses. \\ Toute trace de recherche sera valorisée. \newline Les probabilités seront données sous forme de fraction, valeur décimale ET pourcentage},calculatrice={Calculatrice Autorisée},capacités={Ligne 1 \newline ligne 2},connaissances={ligne1 \newline ligne2}, attitudes={ligne1\newline ligne2},date={date},etab={Lycée Benoit Fourneyron},prof={T.MOUNIER},c1={4},c2={4},c3={5},c4={4},c5={3}}% par défaut, on peut modifier les valeurs ici pour ne pas les modifier plus bas
\def\setfields#{\setKV[champs]}

\setfields{matiere=Mathématiques,date=15/01} %Changer les champs par défaut : consignes, matiere, calculatrice nom,session,durée,date,groupement,ville,prof,etab

\setfields{capacités=  Calculer la probabilité d'un événement \newline Union et réunion d'événements \newline Utiliser les formules et règles de dérivation \newline Étudier sur un intervalle les variations d'une fonction à partir de sa dérivée} %Pour sauter une ligne \newline
\setfields{connaissances= Expérience aléatoire \newline Réunion et intersection d'événements \newline fonction dérivée et notation \newline théorème de la dérivée} %Pour sauter une ligne \newline
\setfields{attitudes= Esprit critique \newline Langage probabiliste \newline Observation et réflexion} %Pour sauter une ligne \newline

\setfields{c1=2,c2=4,c3=9,c4=3,c5=2} %barème des compétences

\author{1ERE - DS 5}
\newcommand\logoac{\includegraphics[scale=0.18]{competences/aclyon.png}} %ici il faut votre logo aca .. !


\begin{document}

\begin{center}
\mybox{{\huge \textbf{Devoir de \matiere}}}
\end{center}
\vspace{1cm}

\cadre{
\begin{center}
{\large \textbf{Consignes} : \consignes} 
\vspace{0.5cm}

{\Large \textbf{\calculatrice}}\end{center}}


\section{Freine !}

La prévention routière s'intéresse à des défauts sur les véhicules parmi un panel de 400 étudiés on note :
\begin{itemize}
\item 60 avec un défaut de Freinage (F)
\item 140 avec un défaut d'éclairage (E)
\item 40 possèdent les deux défauts.
\end{itemize}
\vspace{0.2cm}

On a représenté la situation par un diagramme de Venn :
\def\firstcircle{(0,0) circle (2cm)}
\def\fourthcircle{ (2,0) circle (2cm)}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
    
        \draw[dashed] (-3,-3)--(-3,3)--(5,3)--(5,-3)--cycle;

    \draw[black] \fourthcircle ;
    \draw[blue] \firstcircle;
    \node at (1.25,2.5) { };
    \node at (-1,0){E};
    %\node at (-1,-0.6){$5$};
    %\node at (1,0){$6$};
    \node at (3,0){F};
        \draw (-3,-3)--(-3,3)--(5,3)--(5,-3)--cycle;
   % \node at (3,-0.6){$2$};  
    %\node at (-1,-2.7){\mybox{\textcolor{red}{\textbf{{\Large $2$}}}}};
    \clip \firstcircle;
    \fill[green, opacity=0.25] \fourthcircle;

\end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace{0.1cm}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Rappeler} le nombre total de véhicules sur lequel porte l'étude. \sapproprier
\vspace{0.2cm}


\item \textbf{Recopier et Compléter} le diagramme de Venn avec les informations données. \analyser
\vspace{0.2cm}

\item \textbf{Calculer}, à l'aide du diagramme, la probabilité $P_E$ de choisir au hasard un véhicule avec un défaut d'éclairage. \realiser
\vspace{0.2cm}

\item \textbf{Calculer}, à l'aide du diagramme, la probabilité $P_{F}$ de choisir au hasard un véhicule avec un défaut de freinage.\realiser

\vspace{0.2cm}

\item \textbf{Expliquer} en une phrase la signification de l'écriture : $P(E \cup F)$ \analyser

\vspace{0.2cm}

\item \textbf{Calculer} $P(E \cup F)$ \realiser

\vspace{0.2cm}

\item \textbf{Commenter} à l'aide du résultat précédent la phrase : il est probable d'avoir un véhicule avec un défaut.  \valider

\end{enumerate}

\section{Options de spécialité}

Dans un lycée général, un niveau de premières est réparti sur plusieurs options. On dispose des informations suivantes : 
\begin{itemize}
\item Il y a trois options détaillées : maths, sciences physiques et histoire;
\item 25 élèves étudient l'histoire, 30 les mathématiques et 35 les sciences physiques.
\item 12 élèves étudient à la fois l'histoire et les mathématiques;
\item 15 élèves étudient à la fois l'histoire et les sciences physiques;
\item 18 élèves étudient les mathématiques et les sciences physiques.
\item 5 élèves ont pris ces trois options tandis que 8 n'en font aucune parmi celles-ci.
\end{itemize}

Votre travail est de répondre aux questions suivantes : 
\begin{enumerate}
\item \textbf{Représenter} la situation par un diagramme de Venn complet. On veillera à bien représenter de manière lisible les différents ensembles. \sapproprier \realiser


\end{enumerate}

\vspace{1cm}

Maintenant que le diagramme est réalisé, répondre aux questions en justifiant : 
\begin{enumerate}[resume]
\item \textbf{Déterminer} le nombre d'élèves dans le niveau de première de ce lycée. \analyser
\item \textbf{Déterminer} le nombre d'élèves ayant pris exactement une option scientifique. \realiser
\item \textbf{Justifier} si l'affirmation suivante est correcte : il y a plus d'une chance sur deux d'interroger un élève faisant de l'histoire. \valider
\item \textbf{Calculer} la probabilité de tomber sur un élève ne pratiquant que des mathématiques parmi les 3 options. \realiser
\end{enumerate}

On note M l'événement : participer à la spécialité maths et  H l'événement : participer à la spécialité histoire.
\begin{enumerate}[resume]
\item \textbf{Expliquer} en une phrase la signification de cette relation mathématiques : $ M \cap H$ \communiquer
\item \textbf{Calculer} en utilisant le diagramme de Venn la probabilité $P(M \cap H)$. \realiser
\end{enumerate}


%\newpage %%% PAGE AVEC EVALUATION
%
%\thispagestyle{empty}
%\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
%
%\begin{center}
%\begin{tabular}{|llll|}
%\hline
%\logoac &  \multicolumn{3}{c|}{ {\Large Évaluation de \textbf{\matiere}}} \tabularnewline
%\hline
%\textbf{Établissement} : & \etabexam \hspace{2cm} \phantom{1}& \textbf{Date} de l'évaluation : \datedevoir & \tabularnewline
%
%\multicolumn{4}{|l|}{\textbf{NOM et Prénom} du candidat : ............................................................} \\
%\multicolumn{4}{|l|}{\textbf{Professeur examinateur} : \textbf{\profdevoir} }\\
%
%\hline
%
%\end{tabular}
%\end{center}
%
%
%1. Liste des capacités, connaissances et attitudes évaluées.
%\begin{center}
%
%\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
%
%\begin{tabularx}{\linewidth}{|c|R|}
%\hline
%Capacités & {\footnotesize \capacites} \crh
%Connaissances & {\footnotesize \connaissances} \crh
%Attitudes &{\footnotesize  \attitudes} \crh
%\end{tabularx}
%
%\end{center}
%
%\vspace{0.5cm}
%
%2. Évaluation
%\vspace{0.1cm}

%\begin{tabularx}{\linewidth}{|C|C|C|C|}
%\hline
%Compétence & Capacités & Questions & Barème provisoire \tabularnewline
%\hline
%S'approprier & {\footnotesize Rerchercher, extraire et organiser l'information} & \comps & \baremesapp \tabularnewline
%\hline
%Analyser / Raisonner & {\footnotesize Emettre une conjecture, une hypothèse.\\ Proposer une méthode de résolution, un protocole expérimental.} & \compa & \baremeana \tabularnewline
%\hline
%Réaliser & {\footnotesize Choisir une méthode de résolution, un protocole expérimental.\\Exécuter une méthode de résolution, expérimenter, simuler.} & \compr & \baremerea \tabularnewline
%\hline
%Valider & {\footnotesize Contrôler la vraisemblance d'une conjecture, d'une hypothèse.\\ Critiquer un résultat, argumenter.} & \compv & \baremevali \tabularnewline
%\hline
%Communiquer & {\footnotesize Rendre compte d'une démarche, d'un résultat, à l'oral ou à l'écrit.} & \compc & \baremecomm \tabularnewline
%\hline
%&&& {\Large /\textbf{20}} \tabularnewline
%\hline
%
%\end{tabularx}

\newpage

Corrigé
\vspace{0.2cm}

Partie 1
\vspace{0.2cm}

\begin{enumerate}
\item 400 véhicules

\item Diagramme :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
    
        \draw[dashed] (-3,-3)--(-3,3)--(5,3)--(5,-3)--cycle;

    \draw[black] \fourthcircle ;
    \draw[blue] \firstcircle;
    \node at (1.25,2.5) {240 };
    \node at (-1,0){E};
    \node at (-1,-0.6){$100$};
    \node at (1,0){$40$};
    \node at (3,0){F};
        \draw (-3,-3)--(-3,3)--(5,3)--(5,-3)--cycle;
    \node at (3,-0.6){$20$};  
    %\node at (-1,-2.7){\mybox{\textcolor{red}{\textbf{{\Large $2$}}}}};
    \clip \firstcircle;
    \fill[green, opacity=0.25] \fourthcircle;

\end{tikzpicture}
\end{center}
\item $P(E) = \dfrac{140}{400} = 0.35$ ce qui donne  $35\%$
\item $P(F) = \dfrac{60}{400} = 0.15$ ce qui donne $15\%$
\item Cela veut dire défaut de freinage ou d'éclairage
\item $P(E\cup F) = \dfrac{100+40+20}{400}=0.4$ ce qui correspond à $40\%$ !
\item On est en dessous de la moitié, mais la proportion n'est pas négligeable et assez importante.
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

Partie 2
\vspace{0.2cm}

Soit le diagramme :
\def\firstcircle{(0,0) circle (1.5cm)}
\def\secondcircle{(45:2cm) circle (1.5cm)}
\def\thirdcircle{(0:2cm) circle (1.5cm)}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
    \begin{scope}[shift={(3cm,-5cm)}, fill opacity=1,color=black]
        \draw \firstcircle node[below] {$7$};
        \draw \secondcircle node [above] {$5$};
        \draw \thirdcircle node [below] {$3$};
        \node at (1,0.5){$5$};
        \node at (-1,-2){Sciences};
        \node at (3,-2){Histoire};
        \node at (1.5,3.5){Mathématiques};
        \node at (1,-0.55){$10$};
        \node at (2,0.8){$7$};
        \node at (0.4,0.8){$13$};
        \node at (-2,0){8};
        
      \clip \firstcircle;
      \clip \secondcircle;
      \fill[green, opacity=0.25] \thirdcircle;
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Diagramme
\item On additionne : $N=8+7+10+3+13+5+7+5 = 58$ élèves au total dans le niveau.
\item Maths et sciences conviennent on a donc : $5+7=12$ élèves.
\item La moitié de 58 est 29, en histoire on a : $3+7+5+10 = 25$ élèves donc non ! 
\item $P = \dfrac{5}{58} = 0.086$ soit 8.6\%
\item Cet événement est l'intersection entre M et H c'est donc ceux qui font des maths ET de l'histoire.
\item $P(M \cap H) = \dfrac{5+7}{58} \approx 0.21$ soit 21\% des élèves.

\end{enumerate}


\end{document}
